\section{实证结果与分析}

\subsection{描述性统计}

表1报告了主要变量的描述性统计。被解释变量供应链韧性（SCR）经1\%缩尾处理后，均值为0.800，中位数为0.639，标准差为0.538。偏度系数为2.207，表明存在一定程度的右偏分布——少数企业的供应链韧性显著高于样本平均水平。数字化转型指数（DT）的均值为38.702，标准差为10.722，第25百分位数与第75百分位数分别为29.986和45.667，表明样本企业的数字化水平分布较为均匀。三个中介变量中，流程优化度（Process）的变异性最大，变异系数（标准差/均值）高达3.20，是典型的厚尾分布变量，缩尾处理后分布于0.378至303.468之间。企业创新能力（Innov）的均值为5.232，但最小值为-73.410（存在历史亏损或研发资本化处理），最大值为342.340，极差显著。信息共享水平（InfoShare）为1至4的序数变量，中位数为2，75\%分位数为2，提示半数以上企业的信息共享水平处于中等及以下。

控制变量方面，样本企业的平均资产负债率为41.4\%，中位数40.5\%，分布较为合理。独董比例均值为40.6\%，与证监会关于独立董事占比不低于三分之一的规定一致。企业规模（总资产自然对数）均值22.228，中位数22.029，分布近似正态。企业年龄（上市年限自然对数）均值1.967，最小值0表示当年新上市企业。

\input{tables/t1_summary.tex}
\FloatBarrier

\subsection{基准回归}

表2报告了数字化转型对供应链韧性影响的基准回归结果，采用逐步引入控制变量的策略以观察核心系数的稳定性和收敛性。

模型M1仅包含核心解释变量DT与企业固定效应，未纳入任何控制变量和年份效应。DT系数为0.0041，在1\%水平显著，方向与理论预期一致。模型M2引入财务治理变量（杠杆率与独董比例），DT系数小幅下降至0.0036（p$<$0.01），财务杠杆的正向系数0.153表明负债率较高的企业往往更加重视供应链的稳定性管理。模型M3进一步引入企业特征变量（规模与年龄），DT系数骤降至0.0003且不再显著（p=0.641），这一变化主要源于企业规模变量的强力吸收效应——规模变量本身与供应链韧性高度正相关（系数0.088，p$<$0.01），且大企业通常也倾向于投入更高的数字化水平，因此在未控制规模的情况下，DT系数部分吸收了大企业的韧性优势。

模型M4加入盈利能力（ROA），结果与M3基本一致。关键变化出现在模型M5：在保留全部控制变量的同时引入年份固定效应后，DT系数回升至0.0015并在5\%水平恢复显著性（p=0.029）。这一非线性变化模式——DT系数在加入企业特征后消失、在加入年份效应后恢复——揭示了一条重要的计量关系：数字化对供应链韧性的影响在企业间的截面差异中部分被企业规模所掩盖，但在控制了共同时间趋势后，企业内部的时变效应得以清晰识别。模型M6与M5设定相同，作为完整基准模型。

经济含义方面，在M5/M6设定下，数字化转型指数每提升一个标准差（约10.7个单位），供应链韧性预期提升约0.016，相当于韧性均值的2.0\%。这一数值看似微小，但考虑到供应链韧性的惯性极强、企业间差异的大部分已被个体固定效应吸收，2\%的边际效应在经济意义上并不平庸。

控制变量中，企业规模是最稳定的正向预测因子（M6中系数0.105，p$<$0.01），企业年龄在纳入年份效应后也展现出显著的正向关联（0.031，p$<$0.01），财务杠杆始终稳健（0.061，p$<$0.01）。年份虚拟变量的系数全部为负值，且从2016年的-0.064逐期递减至2024年的-0.142，反映了样本期内中国上市公司供应链韧性整体的下行趋势——压力和冲击的频繁发生正在系统性地侵蚀企业的供应链稳定性。

\input{tables/t2_baseline.tex}
\FloatBarrier

\subsection{中介效应检验}

表3报告了三条理论传导路径的中介效应检验结果。在Sobel检验下，三条路径的间接效应均未达到统计显著性，构成了一次对既有理论猜想的干净证伪。

路径1（流程优化度）：第一步（$a$路径），DT对流程优化度的回归系数为0.0865，但无法拒绝零假设（p=0.128）——数字化转型本身并不必然带来流程优化度的提升。第二步（$b$路径），流程优化度对供应链韧性的系数为-0.0008，在1\%水平显著，但方向与理论预期相反：流程优化度越高的企业，供应链韧性反而越低。这一反直觉的结果可能折射出"流程刚性"效应——过度标准化和优化的流程在面对非预期的外部冲击时缺乏必要的柔性调整空间。Sobel统计量为-1.430（p=0.153），路径1的中介效应不成立。

路径2（企业创新能力）：$a$路径系数为0.0082（p=0.383），$b$路径系数为0.0006（p=0.281）。数字化转型对创新能力的提升作用在统计学上不显著，且创新能力对供应链韧性的边际贡献微乎其微。Sobel统计量为0.678（p=0.498），路径2的中介效应不成立。

路径3（信息共享水平）：$a$路径系数为-0.0054且在1\%水平显著，但方向与理论预期完全相反——数字化转型水平越高，企业的信息共享水平反而越低。这一发现的可能解释是"数据孤岛"效应：数字化程度高的企业倾向于建立封闭的内部信息系统以保护数据资产和竞争优势，反而降低了与外部供应链伙伴的信息共享意愿。$b$路径系数为0.0029，但未达到显著性水平（p=0.530）。Sobel统计量为-0.623（p=0.533），路径3的中介效应不成立。

三路径联合模型中（纳入全部三个中介变量），DT的直接效应系数为0.0016（p=0.020），较总效应模型中的0.0015不仅未下降反而略有上升。这一模式——直接效应在加入中介变量后不降反升——在方法论上被视为"直接效应主导"的典型证据：核心解释变量对被解释变量的影响并非通过预设的中介渠道间接传导，而是更多依赖直接路径实现。

\input{tables/t3_mediation.tex}
\FloatBarrier

\subsection{异质性分析}

表4报告了基于企业特征维度分组回归的异质性分析结果，表5报告了交互项检验结果。

\textbf{企业规模异质性}。以全样本企业规模中位数为界进行分组回归，大规模企业子样本中DT系数为0.0021（p=0.052），小规模企业子样本中为0.0015（p=0.016）。一个值得注意的非对称模式是：虽然大规模企业的点估计更大，但小规模企业的系数在统计上更为显著——小企业的组内$R^2$高达0.050，而大企业仅为0.028。规模与DT的交互项系数为0.0008（p=0.304），无法拒绝两组企业效应相同的原假设。综合来看，数字化转型对供应链韧性的影响在不同规模的企业中均存在，且小企业的效应估计更为精确，可能与中小企业数字化转型起步较晚、边际提升空间更大有关。

\textbf{财务杠杆异质性}。高杠杆企业子样本中DT系数为0.0024且在5\%水平显著（p=0.012），低杠杆企业子样本中仅为0.0009且不显著（p=0.280）。这一不对称性是本文最具政策含义的异质性发现之一：高杠杆企业通常面临更强的融资约束和财务脆弱性，数字化转型在这些企业中扮演了"替代性风险管理工具"的角色——在难以通过增加库存冗余或供应商多元化（这些都需要额外资金投入）来管理供应链风险时，数字化提供了一种相对低边际成本的替代方案。

\textbf{疫情前后异质性}。以2020年为界将样本分为疫情前（2015—2019）和疫情后（2020—2024）两个子样本。疫情前DT系数为0.0007（p=0.462），疫情后为0.0008（p=0.238），两个子样本均未达到单独显著性。然而，DT与疫情后虚拟变量的交互项系数为0.0016且在1\%水平显著（p=0.001），这是本文所有回归中最为稳定和显著的一个发现。经济含义十分清晰：在新冠疫情这一系统性冲击发生之后，数字化转型对供应链韧性的边际提升效应被放大了一倍以上。换言之，数字化基础设施的经济价值在平稳运行期可能被低估，但在系统性危机中具有"保险"性质的正外部性——这一发现对政府制定企业数字化激励政策具有直接的参考价值。

\input{tables/t4_heterogeneity.tex}
\input{tables/t4_interaction.tex}
\FloatBarrier

\subsection{稳健性检验}

表6报告了四项稳健性检验的结果，以评估基准结论对模型设定、样本范围、变量度量和函数形式的敏感性。

\textbf{滞后解释变量}。将DT替换为滞后一期值（DT\textsubscript{t-1}），以缓解潜在的逆向因果关系——即供应链韧性更强的企业可能更有余力投资数字化。滞后DT系数为0.0018（p=0.015），较当前DT的0.0015不仅未下降反而略有增大且更显著，有力地排除了"供应链韧性反向推动数字化"的竞争性解释。

\textbf{剔除极端冲击年份}。删除2020年观测值（该年全球供应链遭受了前所未有的同时性冲击）后，DT系数为0.0014（p=0.057），方向保持一致但仅在10\%水平边际显著。这一结果有两层含义：其一，基准结果并非由2020年的单年异常值所驱动，在排除最极端的冲击年份后核心结论方向不变；其二，2020年的数据确实承载了重要的识别信息——该年的冲击放大效应提供了跨企业数字化水平差异外生的韧性梯度。

\textbf{疫情前子样本限定}。将样本限定在2015—2019年疫情前时期，DT系数下降至0.0007且不再显著（p=0.462）。这一结果与异质性分析中交互项的发现相互印证——数字化转型对供应链韧性的正向效应主要是后疫情时代的经验现象，在经济平稳期，数字化对韧性的提升效果并不突出。这一"时间敏感"的结论本身具有重要的政策含义，也为理解数字化的韧性功能提供了时间维度的边界条件。

\textbf{替代函数形式}。将被解释变量替换为对数形式（$\ln(1+SCR)$），以检验结论对变量分布形态的敏感性。DT系数为0.0008（p=0.010），在5\%水平显著。对数变换后系数的绝对值下降符合预期（对数变换压缩了被解释变量的量级），但方向和显著性保持一致。

综合四项稳健性检验，基准结论——数字化转型对供应链韧性具有显著的正向影响——在滞后解释变量和替代函数形式下保持稳健，但对样本时间窗口较为敏感。数字化对韧性的提升效应主要体现于系统性冲击发生后的时期，这一发现为政策制定者提供了一个重要的时间维度参考：数字化基础设施的建设应当在经济平稳期前瞻布局，而非等到危机发生后方才补救。

\input{tables/t5_robustness.tex}
\FloatBarrier