% 模型设定、变量与数据
\section{模型设定、变量与数据}

\subsection{基准回归模型}

为估计数字经济发展对省际就业结构的影响，本文采用双向固定效应模型（Two-Way Fixed Effects）：

\begin{equation}\label{eq:baseline}
Y_{it} = \alpha + \beta \cdot D_{it} + \sum_{k} \gamma_k X_{k,it} + \mu_i + \lambda_t + \varepsilon_{it}
\end{equation}

其中，$i=1,\ldots,31$ 表示省份，$t=2011,\ldots,2023$ 表示年份。$Y_{it}$ 为被解释变量（第三产业就业占比），$D_{it}$ 为核心解释变量（数字经济综合指数），$X_{k,it}$ 为第 $k$ 个控制变量。$\mu_i$ 为省份固定效应，吸收所有不随时间变化的省份特征（如地理区位、制度传统、初始产业结构），$\lambda_t$ 为年份固定效应，吸收所有省份共有的时间趋势（如宏观经济周期、全国性政策冲击、技术前沿的全面提升）。$\varepsilon_{it}$ 为随机扰动项，标准误在省份层面进行聚类调整，以处理任意形式的省内序列相关和异方差。

为直观展示系数在渐进控制下的稳定性，本文脱胎于标准经济学实证的操作惯例，设计如下 M1$\rightarrow$M6 的六步渐进控制策略：M1 仅包含核心解释变量（双变量 OLS），展示原始相关性；M2 加入经济控制变量（人均 GDP、固定资本形成率、出口占比、政府支出占比），检验经济基础混杂因素；M3 加入数字基础设施变量（互联网普及率、移动电话普及率），剔除其他数字化维度的影响；M4 加入人力资本变量（教育支出、教育支出占比），形成完备的 OLS 设定；M5 加入省份固定效应，控制不可观测的省际截面异质性；M6 加入年份固定效应，形成最终的双向固定效应基准模型。六步系数从 M1 到 M6 的变动轨迹，本身就是核心关系的稳定性论证——如果系数方向或显著性在加入固定效应后发生逆转，提示存在严重的遗漏变量偏误。

\subsection{面板门槛模型}

为检验城镇化对数字经济就业效应的门槛作用（H2），本文采用 Hansen（1999）固定效应面板门槛模型：

\begin{equation}\label{eq:threshold}
Y_{it} = \alpha + \beta_1 D_{it} \cdot I(q_{it} \leq \theta) + \beta_2 D_{it} \cdot I(q_{it} > \theta) + \sum_{k} \gamma_k X_{k,it} + \mu_i + \varepsilon_{it}
\end{equation}

其中，$q_{it}$ 为门槛变量（城镇化率），$\theta$ 为待估计的门槛值，$I(\cdot)$ 为指示函数。在 $\beta_1 \neq \beta_2$ 且差异统计显著的条件下，门槛效应存在。最优门槛 $\theta$ 通过网格搜索确定，候选搜索范围为城镇化率第 5 百分位至第 95 百分位之间的 100 个等距网格点，选择使面板 FE 回归残差平方和（RSS）最小的 $\theta$ 值。门槛效应的显著性原假设为 $H_0: \beta_1 = \beta_2$（不存在门槛效应，即线性模型充分），通过省份聚类 Bootstrap 方法生成 $F$ 统计量的经验分布以计算经验 $p$ 值。

\subsection{变量构造与数据来源}

\subsubsection{被解释变量}

第三产业就业占比（\textit{tertiary\_employment\_share}），定义为第三产业就业人员数占全省总就业人员数的比重，取值在 0 到 1 之间。该变量直接度量了省级就业结构的服务化程度。三产就业占比上升，意味着更多劳动力从第一产业（农、林、牧、渔）和第二产业（制造、建筑）向第三产业（服务、流通、信息技术等）转移。

\subsubsection{核心解释变量}

数字经济综合指数（\textit{digital\_economy\_index}）：参考赵涛等（2020）和 Tian 等（2023）的方法，使用熵值法对多个数字经济发展指标进行综合合成，涵盖互联网普及率、移动通信覆盖度、信息传输服务增加值等维度。该指数为连续变量，取值越大表示数字经济发展水平越高。在样本中，数字经济指数的均值为 0.215，标准差为 0.140，2011 至 2023 年间省际均值从约 0.06 上升至约 0.36。

数字金融指数（\textit{digital\_finance\_index}）：使用北京大学数字金融研究中心编制的省级数字普惠金融指数（郭峰等，2020）。该指数从覆盖广度、使用深度和数字化程度三个维度综合度量数字金融发展水平，在数字经济实证文献中被广泛使用。本文将其作为核心解释变量的替代指标，用于检验广义数字经济指数与狭义数字金融指数在就业效应上的差异。

\subsubsection{门槛变量}

城镇化率（\textit{urbanization\_rate}），定义为城镇常住人口占全省总常住人口的比重。在样本中，城镇化率的均值为 59.4\%，从 22.7\% 到 89.3\% 不等。城镇化不仅反映经济活动和人口的空间集聚程度，也是数字基础设施铺设的经济密度条件——高城镇化地区具有更高的宽带覆盖成本效益和更大的数字服务消费市场。

\subsubsection{控制变量}

为缓解遗漏变量偏误，本文纳入以下控制变量：人均 GDP（\textit{gdp\_percapita}），控制省际经济发展水平的差异；固定资本形成率（\textit{fixed\_capital\_investment}），控制物质资本投资对就业结构的影响；出口占 GDP 比重（\textit{export\_share}），控制对外开放度——出口导向型制造业可能对三产就业占比产生下行压力；政府支出占 GDP 比重（\textit{government\_expenditure}），控制政府规模对就业结构的干预力度；互联网普及率（\textit{internet\_penetration}）和移动电话普及率（\textit{mobile\_phone\_penetration}），控制数字基础设施水平中独立于综合指数之外的部分；教育支出（\textit{education\_expenditure}）和教育支出占 GDP 比重（\textit{education\_share}），控制人力资本投资的直接效应。

\subsubsection{数据来源与描述统计}

本文使用 2011--2023 年中国 31 个省（自治区、直辖市）的平衡面板数据，共计 403 个观测值（31 省 $\times$ 13 年）。数据来源于 Figshare 公开数据集 PONE-D-25-41664。所有连续变量在回归分析前进行 1\% 和 99\% 分位缩尾处理（Winsorization），以降低异常值对回归系数的影响。

表 \ref{tab:descriptive} 报告了主要变量的描述性统计。三产就业占比的均值为 0.491，标准差为 0.091，中位数为 0.487。数字经济综合指数的均值为 0.215，标准差为 0.140。城镇化率的均值为 0.594，标准差为 0.129。各主要变量的标准差与均值之比（变异系数）介于 0.19 到 0.65 之间，表明变量在省际和时间维度上具有充足的变异。

\input{./tables/table1_descriptive.tex}

面板结构检验确认数据为严格平衡面板（每个省份均有完整的 13 年观测），保证了固定效应估计量的可靠性。面板内变异分解显示，三产就业占比的 within-province 标准差（0.061）与 between-province 标准差（0.069）量级相近，意味着无论是时期维度还是截面维度，数据都提供了足量的识别信息。

Pearson 相关系数矩阵（表 \ref{tab:correlation}）显示，数字经济综合指数与三产就业占比的相关系数为 0.650（$p<0.001$），初步支持了 H1 的正相关预期。城镇化率与三产就业占比的相关系数为 0.601（$p<0.001$），与数字经济指数的相关系数为 0.577（$p<0.001$），提示城镇化可能同时与核心解释变量和被解释变量相关，值得作为门槛变量深入检验。所有控制变量的 VIF 均小于 10（Mean VIF = 3.16），不存在严重的多重共线性威胁。

\input{./tables/table1_correlation.tex}
